\chapter{Conclusiones y propuestas}

\drop{E}{n} este capítulo se describirán las conclusiones a las que se ha llegado después de la realización de este \acs{TFG}, analizando la consecución de los objetivos propuestos y de las posibles propuestas o mejoras que se pueden hacer para la evolución de dicho proyecto.

La realización de este \acs{TFG} ha supuesto la finalización de una de las etapas más importantes de mi vida como estudiante. En él, se ha puesto todo el esfuerzo, ganas y conocimiento aprendido durante los años de estudios, así como conocimientos nuevos adquiridos durante el desarrollo del mismo.

Este proyecto surgió de una idea de experimentar con ciertas tecnologías y conseguir una plataforma enfocada a sistemas domóticos que se pudiera desarrollar con un bajo coste y que tuviera una aplicación importante de ayudar a mejorar la vida de las personas. De esta idea, se propusto el principal objetivo de crear una plataforma para la monitorización y el control de sistemas inteligentes de bajo coste.

Para llegar a la consecución del objetivo principal de este \acs{TFG} se han tenido que abordar los siguientes hitos:

\begin{itemize}
	\item Creación de una arquitectura cliente servidor basada en tecnologías web, mediante las cuáles se han creado las distintas partes del sistema.
	\item Implementación de un núcleo servidor, formado por el broker del sistema y el servidor web para la conexión de clientes móviles.
	\item Utilización del protocolo \acs{MQTT} para la creación y funcionamiento de nuestro protocolo domótico.
	\item Montaje de circuitos electrónicos independientes pero funcionalmente conectados con uso de hardware libre, para la simulación y validación del sistema.
	\item Implementación de un sistema inteligente capaz de utilizar la información generada en el sistema para reconocer acciones de los usuarios y determinar posibles acciones futuras.
	\item Desarrollo de una aplicación móvil para el control y seguimiento del sistema a través de internet desde cualquier punto del planeta, con una interfaz fácil y sencilla para mostrarle la información al usuario.
	\item Implantar el sistema en un ordenador de bajo coste.
	\item Utilización de un stack tecnológico completamente web para el desarrollo del sistema completo.
	\item Facilidad para implementar nuevos circuitos y programas de control para extender y escalar el sistema.
	\item Uso de ficheros de configuración para mejorar la escalabilidad del sistema y minimizar modificaciones del código fuente para posibles ampliaciones del sistema.
\end{itemize}

En general y aunque se puede concluir que el objetivo de este \acs{TFG} se ha conseguido casi en su totalidad, hay ciertos aspectos que se pueden mejorar:

\begin{itemize}
	\item El sistema inteligente se ha implementado modelando la interacción del usuario en su entorno mediante modelos ocultos de \textit{Markov}. Estos modelos se han definido sin un periodo de observación pero lo más realista posible, por lo que una mejora seríadotarlo de aprendizaje. Para ello, una posible solución sería ejecutar una tarea diariamente por la noche que recogiese las acciones del usuario y volviese a calcular los parámetros del modelo \acs{HMM}, con la utilización del algoritmo \textit{Baum-Welch}.
	\item La aplicación móvil recoge la información y actualiza la interfaz gráfica bajo demanda del usuario accionando un botón de la pantalla. Una mejora sería, la utilización de websockets (aprovechando la tecnología javascript y node) para que se actualizara en tiempo real con los cambios del sistema.
	\item Aunque la ampliación del sistema no es costosa gracias a la implementación usando ficheros de configuración, se puede mejorar añadiendo funcionalidad al protocolo domótico, para que los controles que se conecten al sistema sean los que den la información de quienes son y que contienen.
\end{itemize}

